計劃進修PhD/Research討論區 (12) Every man lives by exchanging

Post 1:

Post 2:

Post 3:

Post 4:

Post 5:

Post 6:

Post 7:

Post 8:

Post 9:

Post 10:

Post 11:

另外有興趣想留自己Research Info既巴絲, 希望可以搵到同field既巴打傾下計或者睇下有無potential collaboration, 可以係下面個google doc填自己既資料(optional)

有興趣係academic 發展，做research既巴絲入黎傾下啦

From物理博士：

好文共賞，雖然好dis

【升學】讀博士如同修煉《葵花寶典》？一條七難八苦之學術路

博士學位乃眾學位之極，由於香港讀書風氣極盛，莘莘學子，無不趨之若鶩。港大教授陳文敏，早年以非博士之身，競逐副校長一職，便被校務委員李國章譏為學歷不足，沒資格任職。可見一頂圓帽，何其重要。

不少香港政界人物，在百忙之餘，仍然篤學不倦。如立法會議員葛珮帆於苦讀之下，成為夏威夷格林威治大學博士；另一議員鍾樹根則負笈倫敦南岸大學攻讀博士；新聞統籌專員馮煒光則往華中師範大學攻讀博士。在下每逢念及香港公職人物，服務市民之餘，仍如此醉心學術，都不免心下感動，淚濕眼眶。

這第一關，無疑難過。但若謂申請成功之後，前途便一片光明，卻是一個極錯誤之觀念。愚見以為，成為博士研究生後，實是一切噩夢之始。為糾正觀念，本文旨在探討博士生之前路，及提供一些數據，讓有志投身學術者，及早有心理準備，認清現實。走一條學術路，並非是練《葵花寶典》那麼簡單，那是直如唐僧取西經，要經歷九九八十一難，方能修成正果。

博士學位死亡率高 修讀10年大有人在

眾所周知，修讀博士學位很難畢業，其難度比學士與碩士學位高出甚多。修讀學士與碩士，年期一般有限，如學子投入足夠的時間與心力，大多能夠畢業；但修讀博士卻完全是另一回事。史丹福大學著名英語教授蔡斯（William Chace）在其回憶錄《One Hundred Semesters My Adventures As Student, Professer, and University President, And What I Learned Along The Way》憶述，在1960年代，進入研究院修讀博士是一件非常神聖的事，大部分人都接受自己無法畢業。他在1961年進入加州大學帕克萊學院（UC Berkeley）英語系，該年有120個新博士生，最終只有12人拿到學位，死亡率達九成。時至今日，死亡率雖然有所下降，但仍是投資巨大，風險不低。

以香港學子趨之若鶩的英美大學為例，每年都有大批博士生輟學。根據由美國研究院議會（Council of Graduate Schools）資助一個長達12年的追蹤研究，近年美國大學博士生10年內畢業的比率為57%。換言之，還是有近半人無法畢業。當中人文學的畢業率最低，只有49%；而工程學畢業率則最高，達64%。英國的情況似乎比美國稍佳。根據英格蘭高等教育撥款委員會（Higher Education Funding Council for England）於2013年的統計，約有72.9%的全日制博士生能在7年內畢業。當中生物科學的畢業率最高，建築學則最低。如將修讀年期提升至25年內，博士畢業率亦會上升至80.5%。要注意這只是全日制學生的畢業率，並非整體畢業率。英國兼讀博士生的畢業率約為全日制學生的一半而已。

此外，修讀年期長也是博士學位的特徵。根據上述兩個統計，主流美國學生需費6至7年完成一個博士學位，而英國主流則是4年，不過動輒耗費10年青春者亦是大有人在，能夠3年內畢業者，僅為5%而已。下圖為美國博士學位的逐年累積畢業率。從圖中可見，香港立法會議員葛珮帆博士在兼讀之下，只需26個月便完成夏威夷格林威治大學的博士學位，實乃學術界翹楚。吾輩中人，無不景仰。

陳文敏副校風波，足見一頂圓帽何其重要。（Getty Images）

曾經有人說過，要走一條學術路，就像修煉《葵花寶典》。最難過的是第一關——申請博士。只要獲得獎學金讀博士，第一關打通，其餘自然迎刃而解。此等說法，其來有自。申請博士學位（及獎學金）確實艱難。不少學子耗費多年光陰，發過無數冷電郵，考過多次TOFEL和GRE，甚至為累積發表量，做過幾年研究助理，仍然無法申請成功。特別是英美名校的博士學位，通常都要與全球每年數千名申請者競逐，而取錄率或許只有5%，自非等閒之輩可以成功。

美國博士學位逐年累積畢業率。（資料來源：美國研究院議會）

英美學制的差異，是兩地畢業率和修讀年期不同之主因。美國學生讀博士前一般只有學士學位，他們普遍需花1至3年時間去修課，然後通過考核成為博士候選人（PhD Candidate），或俗稱的「獨欠論文」（All But Dissertation，ABD），之後才專注研究和撰寫論文。在英國的大學，博士生大多不用修課，可以立即開始其研究，皆因他們大多擁有碩士學位（雖非取錄要求）。由於起步點不同，令英國博士生輟學風險較低，而且修讀年期也較短。

此外，文化差異和現實考慮亦影響修讀年期。美國學生並不急於畢業，因為大學通常都會提供獎學金予博士生。這筆錢耗盡後，擔任助教和研究助理也能賴以餬口，不少博士生甚至在這段時間成家立室。鑑於學術界就業環境日差，一眾美國學生認為畢業等於失業，所以也有「求職未竟，不可畢業」一說，覓得工作才畢業方為上策。另一方面，英國在2008年金融危機後實行緊縮政策，大幅削減教育開支，大學對研究生的資助不多，一般只提供3年獎學金予本土學生，海外學生通常不獲資助。加上擔任助教的收入也只是杯水車薪，所以非盡快畢業不足以餬口。非但如此，近年一些大學因資源緊絀，實施修讀年期限制（例如最多5年），逾期無法繳交論文便會被逐出校門，因此英國學生的畢業壓力普遍較美國學生為大。

英國學生的畢業壓力普遍較美國學生為大。圖為英國牛津大學拉德克利夫廣場。（視覺中國）

學術研究壓力極大 精神受損者眾

然而博士學位修讀年期長與畢業率不高也僅為表面數字而已。研究生實際遇上的困難，是無法從數據反映出來，亦不足為外人道。這些困難日積月累，便會形成龐大壓力，壓倒不少莘莘學子，最終損害其精神健康。加州大學帕克萊學院曾於2005及2015年為博士生的精神健康做了一個詳細研究，結果顯示，有47%的博士生患上抑鬱症，更有10%想自殺。2003年另一澳洲研究發現，學者患精神病的機會，是普羅大眾的3至4倍。

究竟讀博士為何會大損精神健康？學術研究是追求人類之終極知識，要求極高，自不待言。有些人苦思一個難題，可以絞盡腦汁，長期足不出戶。研究苦無方向、提出的研究方法不可行、無法找到數據支持提出的理論、數據證實理論效果不如預期、投注大量時間研究後才發現相似理論早已發表等，皆為博士生常見之困難。學術研究是一門極為專精的遊戲，尋求真理的過程也非常孤獨，全球同一範疇研究者或不足百人，當研究遇上困難，能協助解決或僅參與討論者，除導師外，寥寥無幾。甚至博士生對研究題目之了解，比其導師更深入，也是司空見慣。如導師也苦無良策，最終亦只能依靠自己解決，那種孤獨與無助，旁人自是無法理解。

除此之外，博士生面對的財政壓力也不容小覷。現時無論在香港、新加坡、英國、美國主流的大學，博士獎學金一般也包括約10,000多港元的生活費（某些美國長春藤大學可達20,000多港元）。這筆錢減去房租後，生活實非充裕。如前所述，能闖進研究院者，俱非等閒之輩，不少人自視頗高。如投身職場，理應不難平步青雲。但在研究院待上數年後，目睹同輩朋友逐漸購房買車，成家立室，自己仍然每晚在研究室天人交戰，內心自不免掙扎。特別是不知何年何月才能交納論文，有些人會自覺蹉跎歲月。年紀尚輕者還罷，如年過30仍是彼岸遙遙，讀了6年仍在拿數千港元之補助，難免日益焦慮。有人因此感到很大壓力，有人半途而廢，實屬常見。英格蘭高等教育資助議會的統計顯示，25歲前入學的博士生，較之30歲後才入學者，畢業率高了16%，可見現實壓力影響之大。除此之外，如欠缺獎學金，財政壓力更非一般人能承受，很多人因此被迫中途放棄。上述英國統計亦指出，不獲獎學金的博士生，其畢業率比獲獎學金者低了21%。

博士生的社交與家庭壓力，亦往往被社會忽視。研究院內充斥毒男剩女，可謂常見現象。不少人只懂埋首研究，不善交友，導致年屆而立依然孑然一身。最近英國傳媒報道，名校布里斯托大學（Bristol University）物理系的一位博士研究生哈勞特（Christopher Harrold），竟在家中自瀆至死，十分悲壯。網上一些爆紅的文章如《只有與博士生戀愛過才明白的24個掙扎》，還有美劇《The Big Bang Theory》都生動地描述過他們在一段關係中的言行特徵。今年有人研發一個專為博士交友而設的手機程式OnlyPhDs，便是針對這個龐大的毒男剩女市場。或許開發者也是過來人，親身體會過此等辛酸。說到婚姻與家庭壓力，還幸香港社會比較西化，當代人亦普遍遲婚，所以婚嫁壓力對港產博士生影響尚不算大。但不少來自傳統家庭觀念較重的地區之學生，例如日本、印度、中國大陸等，很容易因家人或自己之催婚壓力而煩惱，當中尤以女性研究生為甚。最後因此而放棄研究者，絕對不在少數。

上述之困難與壓力，也僅為一些常見現象，其餘難以一一詳述。不少人抵受不住這些困難，便會萌生去意。但一個學生耗費莫大心力和多年光陰去修讀博士，不幸無法畢業，如何是好？這是近年學術界不斷探討的問題。遺憾現時無論大學或職場，對輟學的博士都缺乏支援。其多年研究生涯，經歷雖珍貴，但未必能獲他人認同。不少人重投職場，發覺缺乏工作經驗，要從低做起，而同級者的年紀都比自己小，自然難堪。所以曾有人建議，應增設一個等級高於碩士的學位，能讓無法畢業者取得這種學位離去。大學亦應有配套，讓持有這種學位的人從事某種教學和研究之職位。也有人提出，應為博士生提供職業培訓，即使他日無法畢業，也能投身職場，覓得合理職位，不至浪費人才。不過這些建議都僅止於討論，輟學者至今仍只能自求多福。

讀博士的孤獨與無助，旁人難以理解。（視覺中國）

畢業後教席難求 終生職屬鳳毛麟角

一個研究生最後排除萬難，成功畢業，絕非易事。這本應是人生一大成就，應該趁機速離學術界，去闖一片新天。例如去從政選議員，掛上博士的頭銜，也可增加幾張選票。奈何大部分學子都看不開，意圖在學術界建立事業成為大學教授，所謂學而優則教也。然而今日之學術界已非30年前，就業前景益見堪虞。愈來愈多人擁有博士學位，但教席之增幅卻遠遠落後。所謂經濟規律僅一條，就是「供求」；在僧多粥少下，教席之待遇只會愈來愈差。

根據美國百年雜誌《大西洋月刊》（The Atlantic）高級副總編輯威士文（Jordan Weissmann）在2013年整理美國國家科學基金會（National Science Foundation）的數據顯示，美國新晉博士的就業前景在20年間每況愈下。1991年有51%的博士能在畢業時找到工作，但2011年已下降至37%。雖然獲聘者減少，但從事博士後訓練者卻大增，顯示各大學都熱衷於開設一些廉價的研究職位，來招攬血汗工人生產論文。在1991年只有19%人在畢業時會進行博士後研究，到2011年時已升至28%。那究竟有多少新晉博士能如願以償，找到大學教席呢？數字顯示，在1991年能覓得教席者有23.2%，2011年時則下降至19.4%。單看數字，降幅貌似不大；但如諸君以為學術界的就業環境在20年間並無大變，便是大錯特錯，因為今日「教席」的水分其實早已大幅增加。

幾十年前在大學教書，可謂薪高糧準，是鐵飯碗。但時至今日，學術界充斥大量低薪與不穩定的兼任教席。這就是美國學術界所謂的「兼任危機」（Adjunct Crisis）。《紐約時報》在2014年曾經報道一位紐約默西學院（Mercy College）羅曼語學兼任教授車拉索里（Mary-Faith Cerasoli）的故事。由於薪金極低，她被迫要領取食物券與政府救濟金，及以自己的汽車為家，夜間只能在學校的體育館梳洗。加上學校只提供公共辦公室予兼任教授，且不許在下班後遺下物品，她惟有以自己的汽車為辦公室，甚至在此會見學生。車拉索里的例子容或極端，但根據《福布斯》在2015年的報道，美國有超過一半的兼任教授年薪少於35,000美元（即月薪約22,750港元），與年薪62,500至76,900美元的終生職系助理教授相較，收入僅約一半而已。薪金低其實也只是問題之一，兼任教授不少是以時薪或授課數量計薪，合約期短，亦沒有晉升為終生職系教席的階梯，可謂毫無職業保障。

根據《福布斯》在2015年報道美國國家教育統計中心（National Center for Education Statistics）的數據，在1975年，終生職（Tenured Faculty）與終生職系（Tenured-Track Faculty）的教授，佔整體57%。其餘為兼任教席，包括非終生職系（Non-Tenured-Track Faculty）與兼職（Part-Time Faculty）教授。到2011年，兼任教席已經遠遠反超前者，達70%。下圖為各種教席在36年之間之比例變化。

各種教席在36年之間之比例變化。（資料來源：美國國家教育統計中心）
而根據《大西洋月刊》引用美國大學教授協會（American Association of University Professors）的報告，2014年兼任教席已經達到76.4%，與2011年相比，情況似乎不斷惡化。非但如此，若以為今日一個年輕學者覓得教席，有四分之一機會是終生職系，便是天大誤會。76.4%兼任教席這個比例，是指整體而言；由於學術界還有很多工作多年的終生職系教授仍未退休，所以這個比例才不至太高。對一個新晉學者而言，現時去尋覓教席，其實大多數空缺都是兼任職位。終生職系的教席，有如鳳毛麟角，亦會吸引大量學界精英競逐。

英國之情況又會否比美國為佳呢？雖然整體數據難求，但英國王家學會（Royal Society）曾於2010年發表一份報告，也可讓人一窺端倪。報告刊載一個長期研究，追蹤英國科學博士之職業前景。研究發現，有53%之科學博士在畢業後離開科學界，並無從事科研。餘者有17%進入非大學科研機構，包括政府和私人企業。剩下的30%會在畢業後留在大學從事科研，即所謂博士後也，但當中的大部分（26.5%科學博士）會在工作數年之後離開大學，放棄科研或投身非大學機構。只有小部分（3.5%科學博士），會成為大學教員（英國稱為講師，與美國終生職系助理教授同級），當中極少人能最終成為正教授（0.45%科學博士）。3.5%這個比例，與美國就業市場之景況不遑多讓，顯示兩地競爭俱激烈異常。

應許地已面目全非 學術生涯應否開展？

當一個博士經歷七難八苦，突破重重困阻，到達美國學界所謂的應許之地，成為終生職系教授，那是否便達成夢想，前途一片光明了？相信問任何一個每刻都在「發表或滅亡」的年輕教授，都會報以搖頭苦笑。還是那一句，現在已非30年前，供求有所不同，大學追求的目標亦南轅北轍，應許之地早就面目全非了。不過此乃另一番故事，篇幅有限，且表過不贅。

讀與不讀？不少好學青年皆有此問。按吾友沈旭暉所言，就是「千祈唔好咁睇唔開」；還謂如果有人為這種職業生涯而奮鬥，實在是無可救藥。如純粹比較投資的時間、心血、金錢，還有需承受的壓力，成功之難度，失敗之風險，與最終的待遇回報，也會知道沈大師所言非虛，正常人都會覺得不值。投身其他行業，以讀研究院之時間去打拼幾年，或許難度更低，回報更佳。不過多年來，在下耳聞目睹一眾以此為志之青年，都不會被這些言論嚇退。他們不屑量化得失，總會侃侃而談形而上之回報。爾等老人家嘮嘮叨叨，滿口銅臭，俗不可耐，自不會明白少年追求真理之心。更何況本城上至大學校委，下至販夫走卒，都是敬學位而不敬學問。一頂圓帽，還是戴了為佳。

串我出唔到aer p&p
細路仔鬧交咩

我都未出到

好重火藥味, 未聽過做學術咁串人

adam巴自己1001

我都唔知 可能激動左d

想回覆都唔得

搵人講下呢兩份野分別好喎

其實好多學術界人係好串的

做乜鳩

我0 publication

就完post個陣有大戰

出唔到唔代表Econ research係吹水架喎
你咁把炮你D吹水文又出到AER

磨左兩年都冇
準備0 pub grad

其實而家嘈緊乜撚野
明明之前屌9我GET錯TOPIC跟著又LOOP返去ECON有沒有水份個度

串唔係咁串啦

大家都係奴隸 不用分那麼仔細

我連proceeding都未出到

其實有咩好嘈，neuroscience 同psychology 都係好多吹水成份

你係咪腦生草
個份文就係吹水的
係咪已經證明左 ECON RESEARCH 係可以純吹水
我出唔出到都唔撚關事

學術討論尖銳d可以 但話人出唔到就......

Me too

social science 係有水份架啦
越qual 越吹 越quant 就越多鳩model data cleansing
咁butthurt做乜，做好自己咪夠

學術討論係執着

睇返原文 佢暗示話AER p&p係低水平我先問佢你出唔出到

其實有少少想做computational 果範，而家報左Bernstein center of computational neuroscience 果個msc

但報左名，寫埋personal statement，睇埋佢地既papers，都唔係好明Computational neuro主要研究topics係咩…

我見過有用graph analysis去解釋structural同functional network之間既mapping。都有淨係研究一粒neuron firing既 frequency spectrum同 temopral significance。亦有整一個model出黎模擬一個cognitive system既運作（好有artificial intelligence既感覺）

定係computational neuroscience只係一個approach，而唔係一個研究範疇？ 咁既話computational咪好transferable

astron好多濕鳩model
比個鳩conjecture之後做regression,跟手再推翻自己個爛鬼conjecture

篇野係2015 AEA Boston meeting一個session 上面Romer作為一個well-established既economist發表佢對macro發展的view
AER P&R通常係pick meeting入面細野唔通過peer review而pub
篇野係"吹水"in the sense佢唔係rigorous research
但係不能代表篇野的view係冇用過J圖

扮乜撚野君子

"essentially, all models are wrong, but some are useful"

真心求教
點extend法? 通常唔係engineering 搵點去apply架咩

你之前話"Econ research係吹水" 唔係"可以吹水" 係度偷換概念
前者係for all, 後者係there exists
Econ係social science 肯定會有所謂既"吹水"部份去set一個context出黎做research problem
但之後個result係點出黎係可以有好多approach 唔一定係吹水 亦唔係多數學就一定好

屌你睇返我第一句
我係話ECON係半吹水科

係呀，只係其中一個範疇
我唔係做呢範，我答唔到你咁多
但我隔離條team 就係 ml 做 parcellation of functional brain

P&p 有時係大粒佬pub做research一開始寫個d toy model
雖然簡單 但其實係有insight

可能我跟過既老細人品都好好

佢既toy=我地正式要做好多literature review

哦屌你 咁洗撚你講咩 我話Econ係0.25吹水科呀OK?

其實點叫吹水，點叫唔吹水？有theory or math support？

利申:Engine

有咩好嘈
你地鍾意點諗咪點諗

Social psycho 0.314吹水

做research最重要都係大局觀
我地呢d後生小薯有排學

唔知點解我唔係好接受到話人出唔到

決定唔嘈 傾返research野

有無朋友都係今年年尾apply? 統計下

屌 咁你之前駁乜撚野

其實好多時我覺得係睇你信唔信嗰idea...你唔信就好自然話係吹水

好似你嗰case咁，被人插都係啲人唔鐘意嗰idea姐

我，if 呢幾個月冇offer

People are rational and respond to incentives. Behavior that looks irrational is actually completely rational once you think like an economist.

同我discipline有衝突

我同你有衝突

EDUCATION 個邊的文 份份咁樣出

model都無呀

新巴打？讀緊AC?

比你發現左巴打咁好記性

垃圾仔入黎學下野
好開心有ling 人

新人記得入page 1 Excel留低少少資料

done, 入黎運下吉

我應該會apply下，當陪跑

唔緊要 當傾下計

終於有人嘈交

仲駁
一打唔使找

econ本身就好講結構同logic
咁簡單既logic都無, 唔慌出到top journal

Autogressive conditional heteroskedasticity model

巴打算啦 過左去 無謂嘈

ARCH model? 巴打玩緊time series?

OK

無啦淨係知道 而家多數玩latent variable model

50步笑百步

AER算係咩級數
至少無見過research人會用出唔出到文黎串人，係咪自己太大壓力 定啱啱比人reject 左
放鬆啲啦師兄

舊個post佢話
做緊RA?
我都係岩岩讀完Master

c.f. page 35

屌你老母 睇返原文 下下剩係COPY一句出黎回 ON9到無朋友
原文我話有人係AER P&P 出左篇吹水 個條友暗示呢份JOURNAL低水平 我先串佢出唔出到

就算p&p對我黎講都好遠

呢句應該係疑問句?

睇撚哂啦⋯⋯最憎人屌人老母

我話你咁樣串人姐，唔通我下下都份份journal都出過先話得低水平⋯⋯On99，叫你放鬆就屌人老母

洗唔洗打埋卡話睇晒你啲post

垃撚圾，做research 做到你屌人老母

出唔出到紙好大程度要運氣

有無諗過AER P&P係咩性質
條撚樣亂咁吠唔知做乜

交比你地自己field的人互片
我呢D圈外人乜都唔識

心諗 aer同aer p&p

midterm炒咗一題起碼斷送咗十分

yes

最後一題還可以啦但唔夠時間，唔係 explain得好清楚

乜chisinlo有報PG咩

有 不過engine仔無人理姐

之前你唔係話唔做廉價勞工架咩
anyway恭喜你

我外國master姐..唔係HK MPhil....廉價勞工都唔係
讀完再睇下番黎做嘢定係外國讀上去

做學術嘅人，好多都係小器唔話得

以前以為學術人都肯大方咁求教教人

好多都好保護自己架

以為個個都好似孔子咁不恥下問/不知就是不知

但如果apply第二間u，好難知個prof性格點

唔通真係要cold email問佢既phd?

Biomedical撚岩我喎

我估近 stat嗰啲應該叫 statistical learning

聽講有啲人讀完cs ml去上 stat data mining屈曬機

有諗過放 working paper上 research gate/ academia但好似太揚

點明搶法？
無知一問，咩field居多？同埋係咪不適宜同相似research interest嘅人太多計傾

點解個post可以兩日推一個

今日仲未開hyperspace jump 既?

由你開始

平均三到四日先一個post喎

收到cuhk msc econ offer
有冇巴打知道咩環境

話時話你地一般做research識幾多stat?
之前以為phy冇乜用結果原來份份都好多data要睇要run

一有data就好似走唔甩stat

basic UG prob and stat應該夠？paper如果有唔識既野先學返果方面囉

就係發現prob and stat好似冇乜用(定係唔夠用)
反而要知好多regression同點interpret
有時踩過少少界去睇meteorology既文見到仲要識time series

多多益善 識stat唔會嫌多，正如你唔會嫌自己太多錢、iq太高一樣

有時我甚至覺得識多咗stat嘅technique就可以諗多啲新嘅研究方向

而家好似連sem都唔夠用

regression啲嘢都係based on prob and stat嘅嘢砌出嚟 所以知返basic嘢，先可以深入透徹咁理解到究竟regression其實係做緊乜

UG basic prob and stat係包regression喎
time series算少少advanced啦 但唔算太難 有需要先自學

time series hku ug stat major都係core course

有無人上過，好多呢啲online course

學python就係係coursera 但唔記得晒

我重記得我上個期全有證書+簽名 免費 而家要比勁貴先有vert

How about udemy?

mooc的墮落

家下好似唔比錢，有啲assignment access唔到。
好似edX好好多，不過好晒時間。

我知好有用,不過得罪講句stat學起上黎都幾悶 同埋睇到我好眼花
最後就變左邊做邊學算鳩數

要比錢，雖然唔貴

有成個course淨係講logistic regression

edX至少唔比錢買cert都有full access
不過邊個多course d?

點解edX同Udemy homepage都不約而同有位爆炸頭女士嘅

不過mooc個單對單方式唔知點解唔係好專心到,又多數都係ppt教學
都係鍾意open lecture/類khan個種黑板教學

Physics友一定係edX....雖然coursea啱啱有個course教General Relativity...engine仔上左幾個week放棄左，好晒時間

下下都三分鐘熱度，無一個係會上晒

Coursera EdX Udemy 我覺得都係完全冇底先跟一陣 自己睇睇下片就想飛
同埋唔係好多啱自己

Phy人表示唔明Stat同ML其實有咩分別

其實statistics 應該要學到最個程度先開始學machine learning會較好？

學術界越黎越冇mobility

話唔定如果打仗就會好似以前咁大遷移

發現apply歐洲既大學，佢地真係wfc你既英文grammar錯成點

佢地本身寫野都用左德法文既format/grammar，例如 2,000 變左做 2.000，又例如 Dear xxx This is a letter….. 變左做 Dear xxx, this is a letter.... 又例如perposition用錯左，e.g. 法文既 `a 咩9都直譯做 "to"

香港既HR見到呢mistake，一定當你寫錯grammar，然後扔左你份cv

收PG grammar唔係重點, 最重要係你個學術能力有幾多
當然唔好太離譜

同埋英文口音都係,個個都好得意,德法成日將the講成ze,重音調轉曬不過wfc
係香港人先咁介意港式口音

冇話幾多先好 建議睇 Christopher M. Bishop Pattern Recognition and Machine Learning同Gareth James, Daniela Witten, Trevor Hastie, Robert Tibshirani An Introduction to Statistical Learning with Applications in R

數底好可以睇Trevor Hastie, Robert Tibshirani, Jerome Friedman The Elements of Statistical Learning Data Mining, Inference, and Prediction Second Edition

上面係more math and stat oriented 全部google到pdf

仲有一本我睇過唔錯係Kevin R Murphy Machine Learning: A Probabilistic Perspective
呢本講多D algorithms既野 同埋幾全面

特別係移民左過外國果D non-PhD

宜家跟法國prof做research project 佢講英文完全用法文讀法
here永遠冇h音 parameter同variable呢D math term個r音會變左法文音
變左pa-hea-meter同va-he-able咁 估估下先明
不過佢好認真同花時間教我

2000 係無錯，佢地係用 . for 000 , for decimal

呢個都幾準

笑左

我最接受唔到既係美國人就算讀理科竟然都有人用pound,mile,gallon做單位

美國乜單位都唔同架啦

全部公制咪幾好

人地 DDMMYY美國係都要MMDDYY

明明Celsius 好易理解係都要用Fahrenheit

Mackay 本 Information Theory, Inference, and Learning Algorithms都幾正
用information theory 睇inference 問題

咁呢個再advanced啲 就唔知佢有冇需要啦 其實information theory係ML既基礎

點解d 嘢好似學極都學唔晒咁

上左腦

冇辦法 尤其做research既成日有新野出 邊可能學得晒所有野

學到好撚攰
有時會學到唔知自己做緊乜鳩

都要繼續學
research做成世

停泊左？

experimental physics

好applied既discrete math係咪已經分唔清係math定cs

唔一定,theory搞modeling而家個個都靠電腦,有時反而要仲多stat.

其實個model同某啲statistical physics嘅models差唔多 唔算話好特別嘅嘢
雖然幾有趣

1996年，紐約大學的教授索卡向文化研究雜誌《社會文本》（Social Text）投稿一篇偽科學的文章，文題為《跨越界線：通往量子重力的轉換詮釋學》（Transgressing the Boundaries: Toward a Transformative Hermeneutics of Quantum Gravity）。

在《社會文本》刊出該文的同日，索卡在Lingua Franca聲明該文是惡作劇，令出版《社會文本》的杜克大學（Duke University）蒙羞。索卡自謂其文是「左翼暗號的雜燴、阿諛奉承式的參考、無關痛癢的引用、完完全全的胡扯」，說他用了學術界「在我能找到的範圍中，有關數學和物理最愚昧的語錄」。

因為該篇論文的成功發表，索卡認為《社會文本》欠缺嚴謹的審查，並「能發表一篇有關量子物理的論文而沒有麻煩任何對這個範疇有認識的人，感到很舒服」。

而《社會文本》的編輯群則說他們相信該文因為該文「是專業科學家熱切尋求後現代哲學認同他的範疇的建設」。社會文本甚至把索卡的文章刊在一個特別版中。

索卡認為重點在於：期刊出版論文非基於該文的正確或合理與否，卻基於作者的銜頭。「My goal isn't to defend science from the barbarian hordes of lit crit (we'll survive just fine, thank you), but to defend the Left from a trendy segment of itself. ... 有過百個重要政治和經濟議題和科學和技術息息相關。科學社會學在最好時已去闡明這些主題。但輕率的社會學如同輕率的科學，無用甚至有反效果。」

Sorry 無追post唔知「吹水」係咩意思

想問下econ撚，今個sem太多course想take, 但係又個個人都同我講game theory好重要，無左呢個course對apply phd係咪好大影響？自己本身，想出年apply完phd之後寫thesis嗰個sem take

可能因為Game theory好易出文

applied就ok易既

如果返黎香港做industrial當然accept啦

但如果aim做research，無論讀完master定phd 返黎香港都係死路黎

對apply冇咩大影響，你要讀過其他fields/ topics courses ok。
games只係因為first year必修。
你唔做theory in the long-run唔洗點識。

好有disgusting digestion既影子

我都唔知呀 不過有份同名paper係arXiv 多好多數 可以自己google

我唔識physics呀 巴打好勁

[member]你話呢?
就咁飛去非洲然後飲啖水, 再飛返黎香港, 個d機票錢都計落gdp, 經濟有無發展到?[member]

睇錯
自膠

讀左個d應用唔到 諗番既話讀advanced stat好過

用咩textbook
對application最有用一定係讀phd micro/macro

睇到個topic，笑咗。

理大博士生涉嫌在男廁內徘徊 令廁內壯男擔心 控遊蕩押後訊

kakatuni's fixed point theorem算係咩

ling都有 game theoretic pragmatics喎

隔離post見到

有冇人知metal既Young modulus同quantum(e.g. solid state physics)扯唔扯得上關係

記得之前有個類似既叫foldit可以打機整新protein folding,估唔到而家可以一齊用電腦做
呢種分散式運算係咪其實好普遍?

我都唔知 好想開曬學校d電腦掛web幫下手

咁材料性質一定同solid state physics有關係既
只係atom之間太多interaction,到run simulation既時候可能要為左要快同埋converge就加好多假設去減走(可能)唔重要既interaction,同埋減少atom既數量.所以可能計算出黎既結果可能只適用於小尺度同好理想情況.
所以呢種大尺度既彈性性質可能冇部分之間解釋到,只能用實驗去比個interpolation就算

Run嗰molecular simulation 都run嗰幾月

睇下Density Functional Theory,我印象有人做過點correlate quantum calculation to young modulus...但computational materials science都係睇你有無computing resources多

長知識了
巴打咩field

似係洗手間諗idea嘅人

利申：i am one of them

之前做astron,但係個methodology唔係好啱口味
所以依家走去玩condense matter

好多時material science都係同人鬥快,有少少賭博成份咁
有時靠computational run好耐可能可以搵到正野,不過可能人地齋做實驗靠大膽估都做得仲快過你.
同埋始終個system太複雜,就算top理論都會出錯.好似石墨烯咁之前大家都以為整唔到,結果有人瘋狂做痴膠紙實驗就做左出黎

Experiment有時好難有equipment做，香港多數都搞computational collaborate with 外國research group...
Materials唔同人合作，就真係鬥餐死

我有朋友gpa 3.1入左 top 13

咁我都冇話過GPA係唯一measure既，入左top 13果個其他measures（LoR, Research exposure, PS）都係麻麻地果種。我都係純粹想support下你話美國大學好多random factors果句姐，唔洗咁都派膠掛

會唔會係cold email果時順帶proposal

雖然cold email被ignored既機會極高

不過其實UG既話pure math真係玩晒 係轉左field就影響大左 因為CS會易少少做 但pub到paper既applicants始終係少數

想問有無大大喺歐洲做過econ ra, 德文得A1 level, 又無咩時間學德文，好難喺德國揾ra, 有無咩suggestions可以比到我？

其他地方都ok, 想攞d research experience

我嗰邊附近嘅智庫都幾多ra openings, 但係入得去嘅全部都要識德文 本身成績唔係差，但係都無機會

唔記得左，一言兄都喺德國？

無啦，未有phd, master緊咋

Student helper

德國好多student research helper比master or phd 學生做，一星期搵450歐左右，幫補生活

節儉既窮J真係可以一蚊都唔洗靠屋就可以讀德國master。

唔少master都係英文讀，phd就更加。特別係stem。
有時睇唔透，點解有d人有經濟負擔，依然都寧願比幾十萬去讀rank below 50既英美u，而非 around that rank的 德法U。可能係驚生活要用德文

張Slave contract既mini requirement係msc 要讀完msc先有資格做slave

一言不發巴遲下有冇計劃跳去AI 公司 e.g deepmind果邊做？

German 做到w1-w3 prof既人工都係 3至4萬

就算寫明最多weekly 40個鍾，為左出paper真係可以weekly 40個鍾？

好似唔過某1個amount唔駛交稅？

Church tax 係天主教國家好似唔信教都compulsory

我都係，不過因為全個floor淨係需要1個人交，freeride左

好似推得慢左

無人討論math, stat
有就會好快

忙到hihi

推得最新係數學巴打出現果時

點解冇人做bio 搭唔到嗲呀econ math phy

有呀，有個巴打做computational bio
都有人做neuroscience
不過冇人討論呢兩個field

一講psycho就比人句點左

大約(4)/(5)個陣有一排好多life science

sor 冇追post

巴打做邊方面既bio
我間學校有個interdiscipline既institute
都有堆bio佬同econ佬一齊做research

打算aim molecular genetics 但係而家sort of 做緊biotechnology (metabolic engineering)

有好多microfluidics同engineering既野都唔識

Microfluidics, bioMEMS

Micromixers, micropumps, Self Assembly Molecules, micro-gradient generators, microcontact printing, micro incubators, micro cell sorting machine………

呢堆野我既專長

psy好似都幾多人討論, 不過我唔識stat soc sci幫唔到你

Omg 而家先知原來 呢兩個emoji係唔同

有黑暗模式睇唔到原來 係喊緊

巴打知唔知有冇可能用microfluidic device整DIY HPLC given 我有photolithography 其實我唔知自己打緊咩

同埋有冇咩accessible既computer program／software去control 各種pump同valves

救命呀 我讀bio架 放過我啦

貓咪召喚

少左數學巴打

佢出現後真係快左

咁岩姐

數學是用來解鎖曲速引擎的力量。

有數學巴打真係多野傾啲

bio JJ 你咩field呀？

始終數學統計係各科的intersection, 大家就算唔熟都搭到枱

其實我對bio(molecular除外)既研究有少少成見,成日覺得佢地作為理科都唔係好用到/識用數學工具

唔係講笑，大把biologist連普通加減乘除都可以唔識做

見過唔少journal啲reviewer本身stat唔好，睇漏曬啲mistake，連sample size係4都做得出statistical analysis

不過都有好多biologist識stat既，特別是而家好多big data，對mathematical tools 需求好大

P.S. 用左好多時間都未完全明曬PCA既原理 有冇巴絲可以深入淺出解釋下

成日新聞見到好哄動既"英國研究",仔細睇個sample size,sampling method都錯撚曬 入面主要都係bio同psycho

下個project可能要用Laplace transform。
Mathematica有冇得懶人自動計?

字面解 將d data project落一個(or幾個)axis
(我地叫做dimensionality reduction)

而pca就係aim呢個axis同data本身既distance (norm-2 Euclidean distance)係最少

當然係classification上亦唔係萬能 所以都有其他projection既方法

係 我只係用個成果

我覺得唔駛真係識到咁details

Laplace transform充滿陰影

多得數學巴

果然

共同話題

Stat

math stat係係現代一切學術嘅基礎

stat

同意 所以我要學好d stat
好多psychologists stat都唔係好掂

Math stat machine learning 玩晒

我都要 我想specialise埋computational neurosci 果邊

math stat ml玩晒，真男神

男神派膠畀我

biohacking / DIY bio 啱唔啱？

物理博士重有無d有意思既文章睇下

多謝你賞識 但我唔係男神 只係廢J

yes! 你有CNC 都得

我自己用Labview 或者自己寫interface control arduino 或者raspberry pi

講多D 想知你點將engine/phy同bio擺埋一齊

bio 本身對math 好有用，好似stat, prob 都好有啟示。剩係natural number 都係refer to the nature。仲有Fibonacci numbers 同golden ratio呢

有

都有，但要搵搵，nature 定IoP 早一兩年出過Postdoc. 乞食series，訪問好多高不成低不就嘅postdoc，好dis.

其實field之間點都會相互咁有implications 例如stat sampling嘅idea 黎自phy (e.g. MCMC)

咁就正。

你用咩pump ? 同咩controller? Labview 最易用，GUI programming。

errr.... 我成日都覺得去到依個年代，好難再分咁deep 嘅stream, 咩bio, maths, physics, engineering。到最後都係logic/ Philsoshy。萬物本同源，同埋而家個世界變得咁快，唔好其他field s嘅嘢好快俾人/ AI取代。

我而家都要學machine learning, 寫個bot 認/數cell 做IoT microscope。

巴打，不了，我地隔住個維多利亞港

“We are in an age that assumes that the narrowing trends of specialization to be logical, natural, and desirable… In the meantime, humanity has been deprived of comprehensive understanding. Specialization has bred feelings of isolation, futility, and confusion in individuals. It has also resulted in the individual’s leaving responsibility for thinking and social action to others.Specialization breeds biases that ultimately aggregate as international and ideological discord, which in turn leads to war.”

It doesn't matter how beautiful your theory is, it doesn't matter how smart you are. If it doesn't agree with experiment, it's wrong.

一直覺得microfluids唔算係engineering,我覺得似係physics experiment 多..之前做microfluid heat transfer, fabrication 嗰陣煩到一個點...同埋做做下覺得唔係engineering...可能唔多見到一舊寶物，始終係lab on chips...最後頂唔順走左，但microfluid應該係幾值得explore既topics,起碼見學校啲research group publish 得幾快

好認同你句萬物本同源，我幾年大學生涯做過既4個research group.. 有atmospheric..engineering...physics and materials..
做research 啲板斧其實差唔多，唔識好多時都可以即刻catch-up..反而有一個open 既mindset仲好過你有disciplinary knowledge...溝幾個field仲易過有result過你慢慢鑽深入

估錯添，sor

無connection係咪唔駛諗住去Top uni讀PhD

未必, 你三封(或以上)的推薦信寫到你好到痴線都ok

香港嗰啲預自己寫啦 佢地好鬼懶，就算幫你寫都唔會寫到人太好，起碼未到外國prof Level....
中國人一向都寫嘢唔會寫到咁誇張，有嗰句寫嗰句。啲美國佬做左少少嘢已經可以包裝得好勁

小弟係uk讀chem master
course director彈左我去跟一個新黎我地uni既lecturer
Course aggregate暫時80%以上

你班友又偷偷地開左個warp drive

唔係原校讀番，新黎咪有PhD位

睇得出

窮撚要funding 不過supervisor無錢供我
仲有想去top uni見識真正既痴線佬同天才 跟佢地學野

應該聽日就可以出新post

Top uni 應該唔係淨係靠reference...仲有你本身research experience...and GPA
點解master唔去top uni?

Btw我Supervisor係正式初出茅廬 未有Phd跟
所以我係佢career life入面第一個學生

你係一年master?睇下嗰題目點，如果條友都唔識就GG

咁刺激

有時跟AP / lecturer有着數, 一來佢無學生實會谷你谷到行, 二來AP多數搵topic勤力, 不過唯一怕係佢地唔知題目個難度

Course director表示我夠醒目 自己一個搞得掂嫁啦
仲話比我見識d academia係點樣自己落手落腳做research

其實你係咪比佢放置play左

Supervisor無咩點谷我 因為我自己就係workaholic 自己會谷到行
佢話我已經indepentent enough 唔駛成日睇住我

放置play咪自己諗辦法搞掂佢囉 無衝突

唔會覺得放置左學唔到野咩?之前跟個個就唔應機,唔識都唔知問邊個,仲要本身個topic都冷門

聽落好有rebuttal letter 果種死都講返生嘅感覺
不過咁supervisor實會chur盡你(盡心盡力咁教你)
頭六年出唔夠紙會殺咗你

愛情巴

船巴 你咩都識

大家搞錯左少少野 我既course director同supervisor係兩個人黎
放置我個個係course director

俾人放置左兩年
成個lab得自己一個做呢個field
問老細又乜都答唔知

我個fyp老細都係咁
但係佢既mphil好勁，個個都top school phd
可能唔重視ug，但就好照任pg

其實fft 點解係fast

因為個complexity細,所以data多既時候會快好多

本身計個discrete fourier transform要計n次，但用fft個algorithm就只需計log(n)次，快好多

一帶一路搞到個學術氣氛好奇怪

有無econ撚可以幫幫手

Shd n^2 to nlogn
係divide and conquer 既極致

印度真係

Quora每次有post講去德國留學，d人都assume問果個人係印度人，仲assume埋"dont think that it is easy to leave your first world country and go to GERMANY……"，因為幾乎80%既美國德國留學post都係印度/中東人開

其實都唔係一帶一路，但咖哩佬啲英文好難聽。好多時都係成句聽到最頭同最尾幾個字。

印度佬

其實phd做ra個人工係幾多

唔係講笑，外國真係有唔少phd ra

所以我好奇人工幾多，點解會吸引到班ra

有PhD唔係叫research associate咩？

可能拎住個phd做做下有得升associate research institution head呢

有PhD或Master + 4 yr related working exp係research asso基本要求，但好多時唔夠錢就用RA請PhD

睇返 d grad school既phd alumni career path，搵到幾個phd grad都係做緊ra

而家phd grad已經唔係做post doc。學術界既壓搾程度已經推到phd做ra

Universities越黎越難做，真係不如跳去private research company仲好。我target緊類似deepmind呢類AI公司，起碼佢地目標明確（創造ai）

全長24字文章，發表在impact factor 1.81的期刊

大家都知道：要將文章發在有impact factor的期刊，都不是一件容易的事。你看過最短的文章是多少字嗎？最近有一篇文章，發在Journal of European Public Policy, JEPP期刊的impact factor: 1.81, 五年平均2.079. 而這篇發出來的文章，全長只有24字。

乜都no

等我寫返份what happans when there is no universe. 然後掟去Nature先

我都覺。同時好多tech/research company都好似deepmind咁，好有ambition同passion去做frontiers，去突破某一樣野。入呢類公司唔單止待遇好過academia，如果岩field，亦都answer自己既research question

有冇得做住research scientist 先，等經驗夠先再去tenure

但係捱得過phd應該都捱得過academia

用machine learning build financial models

留到係academia的PhD graduate, 就算係美帝top 20 應該一半都無
唔好話唔係top 20果D

肯留定係留得到?

Machine learning 大勢已不可逆轉

要趁黎緊放假學machine learning

哦，以為佢講stochastic calculus有特別嘅方法construct brownian motion

有D唔肯留, 有D留唔到, 不過留唔到係nonlocal入面佔多數

Phd student supply太多

入左大陸應該出唔返美帝

做faculty又唔一定得美帝, 歐洲澳洲加拿大都ok

題外話，有無人會print 晒啲paper出黎睇，係電腦睇隻眼好快攰，但長遠覺得好唔環保。

有無人好似我咁係咁print paper

可以番香港，中科院嗰啲真心唔差

Flux, pdf 轉灰色底色

近年香港多左好多大陸PhD

就爆po喇喎

中港一體化

試下先下次

我一開二睇

有 最近鐘意print出黎 不過覺得又徙錢又唔環保 但係print出黎睇真係會睇快啲同集中啲

用pdf搵野好辛苦

用紙真係快好多舒服好多,尤其是要highlight或者比對兩張圖個陣
有次睇annual review入面其中一篇,一次print到冇墨結果實際要睇既唔到一半

試過print出黎，但整理得唔好，唔夠幾日亂哂最終放棄左

可能我冇乜電腦睇notes highlight既習慣
用電腦斷斷續續睇paper好快又唔記得睇到邊

有冇人開新post

就由你啦, 被選中的細路!